Il existe à ce jour trop peu d'études consacrées au timbre instrumental tel qu'il est contrôlé par l'interprète et en particulier dans le cas du piano. La thèse de Michel Bernays \citetapos{Bernays2013c} comme nous l'avons vu au chapitre \ref{interp_exp} a permis de révéler les configurations de paramètres gestuels propres à différentes nuances de timbre. Pour compléter cette étude, l'analyse de la signature acoustique de ces portraits gestuels s'avère essentielle. Au-delà d'une contribution à l'avancement des connaissances, d'un point de vue théorique, cette recherche pourra trouver de nombreuses retombées pratiques, notamment en didactique instrumentale et même dans le domaine de la facture, puisqu'elle mènera à une meilleure compréhension des paramètres acoustiques qui régissent les nuances de timbre au piano.
De plus, dans un tout autre domaine, les analyses acoustiques en matière de timbre sont une donnée essentielle lors de la création de modèles physiques d'instruments de musique. Nos recherches pourraient donc contribuer à l'amélioration de ces algorithmes.\\

La méthodologie ici proposée est inspirée de ce que suggère \citetp{Gabrielsson1985}{65} pour étudier l'interprétation musicale et ses relations à la perception de l'auditeur.

\begin{enumerate}\label{notremethodo}
\item Commencer par sélectionner des interprétations «bonnes» et/ou typiques de la ou les pièces de musiques à étudier.
\item Les interprétations choisies sont analysées en fonction des variables physiques sélectionnées, tant au niveau de la note individuelle que par phrases ou par mesures. 
\item Mise en place de procédures statistiques pour vérifier la cohérence et la pertinence des données, ainsi que pour classer les interprétations en différentes catégories, ou encore extraire les données les plus importantes dans tout ce qui est collecté. Les hypothèses personnelles et l'écoute peuvent être de précieux guides pour déterminer les données qui doivent être étudiées en priorité.
\item Sur la base de ce qui a déjà été fait, on sélectionne des variables importantes et caractéristiques des interprétations. À ce point, on devrait déjà être capable de comprendre quelles variables ont de l'importance dans la perception de ces pièces et notamment sur les paramètres perceptifs choisis.
\item Synthétiser des pièces et faire que le paramètre physique considéré diffère dans chacune seul ce dernier doit changer, les autres paramètres doivent rester constants.
\item Monter une expérience dans laquelle des juges à l'oreille expérimentée doivent évaluer de la qualité générale des pièces ainsi et surtout de la variation du paramètre perceptif étudié.
\item Vérifier la cohérence des réponses, classer les juges en différents groupes si nécessaire. On peut s'attendre à ce point à des différences interindividuelles assez grandes puisque chacun peut comprendre les consignes différemment ou avoir différentes stratégies de notation ou encore des différences de résultats pour une même personne à différents moments, reflétant des changements d'attention, de gout ou d'écoute.
\item Il est maintenant possible de vérifier s’il existe les relations entre l'évolution des variables physiques considérées et des variables perceptives sélectionnées. Les réponses des juges ont elles été influencées par la manipulation de la variable physique ou non ? Quelle variable semble importante ? Lesquelles peuvent être négligées ?
\item Renouveler ce processus autant de fois que nécessaire pour converger vers des relations valides entre interprétations et variables expérimentales 
\end{enumerate}